\documentclass[]{article}
\usepackage[spanish.mexico]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage{lmodern}
\usepackage[a4paper]{geometry}

%Plotting

\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{width=10cm,compat=1.9} 
%\usepgfplotslibrary{external}
%\tikzexternalize 

%Graficos e imagenes
\usepackage{graphicx}
%\graphicspath{ Imagenes/ }

\usepackage{natbib}
%\usepackage{cite}

\usepackage{subcaption}

%Grafico de barras
%\usepackage{pgfplots}

%Tablas especiales
\usepackage{multirow}

%columnas itemize
\usepackage{multicol}

%\documentclass{standalone}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{matrix,calc}


%####MAPAS KARNAUGH


%isolated term
%#1 - Optional. Space between node and grouping line. Default=0
%#2 - node
%#3 - filling color
\newcommand{\implicantsol}[3][0]{
	\draw[rounded corners=3pt, fill=#3, opacity=0.3] ($(#2.north west)+(135:#1)$) rectangle ($(#2.south east)+(-45:#1)$);
}


%internal group
%#1 - Optional. Space between node and grouping line. Default=0
%#2 - top left node
%#3 - bottom right node
%#4 - filling color
\newcommand{\implicant}[4][0]{
	\draw[rounded corners=3pt, fill=#4, opacity=0.3] ($(#2.north west)+(135:#1)$) rectangle ($(#3.south east)+(-45:#1)$);
}

%group lateral borders
%#1 - Optional. Space between node and grouping line. Default=0
%#2 - top left node
%#3 - bottom right node
%#4 - filling color
\newcommand{\implicantcostats}[4][0]{
	\draw[rounded corners=3pt, fill=#4, opacity=0.3] ($(rf.east |- #2.north)+(90:#1)$)-| ($(#2.east)+(0:#1)$) |- ($(rf.east |- #3.south)+(-90:#1)$);
	\draw[rounded corners=3pt, fill=#4, opacity=0.3] ($(cf.west |- #2.north)+(90:#1)$) -| ($(#3.west)+(180:#1)$) |- ($(cf.west |- #3.south)+(-90:#1)$);
}

%group top-bottom borders
%#1 - Optional. Space between node and grouping line. Default=0
%#2 - top left node
%#3 - bottom right node
%#4 - filling color
\newcommand{\implicantdaltbaix}[4][0]{
	\draw[rounded corners=3pt, fill=#4, opacity=0.3] ($(cf.south -| #2.west)+(180:#1)$) |- ($(#2.south)+(-90:#1)$) -| ($(cf.south -| #3.east)+(0:#1)$);
	\draw[rounded corners=3pt, fill=#4, opacity=0.3] ($(rf.north -| #2.west)+(180:#1)$) |- ($(#3.north)+(90:#1)$) -| ($(rf.north -| #3.east)+(0:#1)$);
}

%group corners
%#1 - Optional. Space between node and grouping line. Default=0
%#2 - filling color
\newcommand{\implicantcantons}[2][0]{
	\draw[rounded corners=3pt, opacity=.3] ($(rf.east |- 0.south)+(-90:#1)$) -| ($(0.east |- cf.south)+(0:#1)$);
	\draw[rounded corners=3pt, opacity=.3] ($(rf.east |- 8.north)+(90:#1)$) -| ($(8.east |- rf.north)+(0:#1)$);
	\draw[rounded corners=3pt, opacity=.3] ($(cf.west |- 2.south)+(-90:#1)$) -| ($(2.west |- cf.south)+(180:#1)$);
	\draw[rounded corners=3pt, opacity=.3] ($(cf.west |- 10.north)+(90:#1)$) -| ($(10.west |- rf.north)+(180:#1)$);
	\fill[rounded corners=3pt, fill=#2, opacity=.3] ($(rf.east |- 0.south)+(-90:#1)$) -|  ($(0.east |- cf.south)+(0:#1)$) [sharp corners] ($(rf.east |- 0.south)+(-90:#1)$) |-  ($(0.east |- cf.south)+(0:#1)$) ;
	\fill[rounded corners=3pt, fill=#2, opacity=.3] ($(rf.east |- 8.north)+(90:#1)$) -| ($(8.east |- rf.north)+(0:#1)$) [sharp corners] ($(rf.east |- 8.north)+(90:#1)$) |- ($(8.east |- rf.north)+(0:#1)$) ;
	\fill[rounded corners=3pt, fill=#2, opacity=.3] ($(cf.west |- 2.south)+(-90:#1)$) -| ($(2.west |- cf.south)+(180:#1)$) [sharp corners]($(cf.west |- 2.south)+(-90:#1)$) |- ($(2.west |- cf.south)+(180:#1)$) ;
	\fill[rounded corners=3pt, fill=#2, opacity=.3] ($(cf.west |- 10.north)+(90:#1)$) -| ($(10.west |- rf.north)+(180:#1)$) [sharp corners] ($(cf.west |- 10.north)+(90:#1)$) |- ($(10.west |- rf.north)+(180:#1)$) ;
}

%Empty Karnaugh map 4x4
\newenvironment{Karnaugh}%
{
	\begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.north),scale=0.8]
	\draw (0,0) grid (4,4);
	
	\draw (0,4) -- node [pos=0.7,above right,anchor=south west] {$E_2E_3$} node [pos=0.7,below left,anchor=north east] {$E_0E_1$} ++(135:1);
	
	%########LINEA ORIGINAL#######
	%\draw (0,4) -- node [pos=0.7,above right,anchor=south west] {cd} node [pos=0.7,below left,anchor=north east] {ab} ++(135:1);
	%
	\matrix (mapa) [matrix of nodes,
	column sep={0.8cm,between origins},
	row sep={0.8cm,between origins},
	every node/.style={minimum size=0.3mm},
	anchor=8.center,
	ampersand replacement=\&] at (0.5,0.5)
	{
		\& |(c00)| 00         \& |(c01)| 01         \& |(c11)| 11         \& |(c10)| 10         \& |(cf)| \phantom{00} \\
		|(r00)| 00             \& |(0)|  \phantom{0} \& |(1)|  \phantom{0} \& |(3)|  \phantom{0} \& |(2)|  \phantom{0} \&                     \\
		|(r01)| 01             \& |(4)|  \phantom{0} \& |(5)|  \phantom{0} \& |(7)|  \phantom{0} \& |(6)|  \phantom{0} \&                     \\
		|(r11)| 11             \& |(12)| \phantom{0} \& |(13)| \phantom{0} \& |(15)| \phantom{0} \& |(14)| \phantom{0} \&                     \\
		|(r10)| 10             \& |(8)|  \phantom{0} \& |(9)|  \phantom{0} \& |(11)| \phantom{0} \& |(10)| \phantom{0} \&                     \\
		|(rf) | \phantom{00}   \&                    \&                    \&                    \&                    \&                     \\
	};
}%
{
	\end{tikzpicture}
}

%Empty Karnaugh map 2x4
\newenvironment{Karnaughvuit}%
{
	\begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.north),scale=0.8]
	\draw (0,0) grid (4,2);
	\draw (0,2) -- node [pos=0.7,above right,anchor=south west] {bc} node [pos=0.7,below left,anchor=north east] {a} ++(135:1);
	%
	\matrix (mapa) [matrix of nodes,
	column sep={0.8cm,between origins},
	row sep={0.8cm,between origins},
	every node/.style={minimum size=0.3mm},
	anchor=4.center,
	ampersand replacement=\&] at (0.5,0.5)
	{
		\& |(c00)| 00         \& |(c01)| 01         \& |(c11)| 11         \& |(c10)| 10         \& |(cf)| \phantom{00} \\
		|(r00)| 0             \& |(0)|  \phantom{0} \& |(1)|  \phantom{0} \& |(3)|  \phantom{0} \& |(2)|  \phantom{0} \&                     \\
		|(r01)| 1             \& |(4)|  \phantom{0} \& |(5)|  \phantom{0} \& |(7)|  \phantom{0} \& |(6)|  \phantom{0} \&                     \\
		|(rf) | \phantom{00}  \&                    \&                    \&                    \&                    \&                     \\
	};
}%
{
	\end{tikzpicture}
}

%Empty Karnaugh map 2x2
\newenvironment{Karnaughquatre}%
{
	\begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.north),scale=0.8]
	\draw (0,0) grid (2,2);
	\draw (0,2) -- node [pos=0.7,above right,anchor=south west] {b} node [pos=0.7,below left,anchor=north east] {a} ++(135:1);
	%
	\matrix (mapa) [matrix of nodes,
	column sep={0.8cm,between origins},
	row sep={0.8cm,between origins},
	every node/.style={minimum size=0.3mm},
	anchor=2.center,
	ampersand replacement=\&] at (0.5,0.5)
	{
		\& |(c00)| 0          \& |(c01)| 1  \\
		|(r00)| 0 \& |(0)|  \phantom{0} \& |(1)|  \phantom{0} \\
		|(r01)| 1 \& |(2)|  \phantom{0} \& |(3)|  \phantom{0} \\
	};
}%
{
	\end{tikzpicture}
}

%Defines 8 or 16 values (0,1,X)
\newcommand{\contingut}[1]{%
	\foreach \x [count=\xi from 0]  in {#1}
	\path (\xi) node {\x};
}

%Places 1 in listed positions
\newcommand{\minterms}[1]{%
	\foreach \x in {#1}
	\path (\x) node {1};
}

%Places 0 in listed positions
\newcommand{\maxterms}[1]{%
	\foreach \x in {#1}
	\path (\x) node {0};
}

%Places X in listed positions
\newcommand{\indeterminats}[1]{%
	\foreach \x in {#1}
	\path (\x) node {X};
}

%####FIN MAPAS KARNAUGH



\usepackage{subcaption}

%Grafico de barras
%\usepackage{pgfplots}


\usepackage{tikz}
\usepackage[american voltages, american currents,siunitx]{circuitikz}

%\title{Proyecto de Optimización de Energía}
%\author{Pablo Vivar Colina}
%\date{Mayo 2018}


\begin{document}
	
%\input{portada1.tex} %agregar portada

%\maketitle

\tableofcontents  % Write out the Table of Contents

%\listoffigures  % Write out the List of Figures

\section{Seguridad en la ejecución}

\begin{table}[h!]
	\begin{tabular}{||c|c|c||}
		\hline
		\textbf{Peligro o Fuente de energía} & \textbf{Riesgo asociado}     & \textbf{}      \\ \hline\hline
		1                                    & Manejo de Corriente Alterna  & Electrochoque  \\ \hline
		2                                    & Manejo de Corriente Continua & Daño al Equipo \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\section{Objetivos de aprendizaje}


\begin{itemize}
	\item Aprender el manejo del equipo de laboratorio, código de resistores, tableta de prototipos y cables adecuados para cada equipo.
	\item Comprobar la ley de ohm y las leyes de Kirchhoff.
	\item Medición de diferentes parámetros, mediante circuitos resistivos: Voltaje, corriente, impedancia, frecuencia, periodo, fase y magnitud.
\end{itemize}

\section{Material y Equipo}

\begin{itemize}
	\item Osciloscopio, generador de funciones, fuente de poder y multímetro.
	\item Cables, Resistores, tableta de prototipos (Breadboard).	 
\end{itemize}

\section{Introducción}

Para los ejercicios de la práctica se propondrán experimentos para comprobar los fenómenos de las leyes de Ohm y Kirchhoff.\\

La importancia de comprender esos fenómenos es porque es la base teórica de los circuitos de corriente directa, y en consecuencia de todos los circuitos que contienen dispositivos semiconductores como las compuertas lógicas, que serán estudiarán en los prácticas siguientes.\\ 

\section{Actividad de investigación previa}

Analizar, diseñar, simular y armar los circuitos electrónicos, atendiendo las indicaciones del profesor.\\

\subsection{Ley de Ohm}

Ley de Ohm Hay una relación fundamental entre las tres magnitudes básicas de todos los circuitos, y es:\\

\begin{equation}
  \frac{V}{R}=I
\end{equation}

Es decir, la intensidad que recorre un circuito es directamente proporcional a la tensión de la fuente de alimentación e inversamente proporcional a la resistencia en dicho circuito.\citep{BolanosD.2015}

\subsection{Primera ley de corrientes de Kirchhoff (L.C.K.)}

La suma algebraica de las corrientes que confluyen en un recinto cerrado es nula. O bien, interpretado de otra forma, la suma de las corrientes entrantes es igual a la suma de las corrientes salientes en un circuito cerrado.\citep{RualthGustavoBravoAnaya1891}\\

\subsection{Segunda ley de tensiones de Kirchhoff (L.T.K)}

La suma algebraica de las tensiones a lo largo de una línea cerrada es nula en todo instante.\citep{RualthGustavoBravoAnaya1891}\\

\section{Desarrollo}

En la primera sección de la práctica se armó un circuito de prueba que será descrito a detalle, el mismo se ensambló en la breadboard y fué alimentado con un generador de funciones y una fuente de poder.\\

\subsection{Circuito}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{circuitikz}
		\draw
		%Generador de funciones
		(0,3)to[V,l=$G$](0,0)
		(0,3)--(3,3)		
		(0,0)--(3,0)
		(3,0)to[R,l=$R_1$](3,3)
		(3,0)to[R,l=$R_3$](6,0)
        (6,0)to[R,l=$R_6$](9,0)
		(3,3)to[R,l=$R_2$](6,3)
	    (6,3)to[R,l=$R_5$](9,3)
	    (9,0)to[R,l=$R_8$](9,1.5)
	    (9,1.5)to[R,l=$R_7$](9,3)
		;
	\end{circuitikz}
	\caption{Circuito de trabajo con resistores}
	\label{fig:Circuito}
\end{figure}

En la figura \ref{fig:Circuito} se puede apreciar el circuito que ayudó en la práctica para comprobar los conceptos de la ley de Ohm y leyes de Kirchhoff. En él se puede ver que es un arreglo de resistores conectados a una fuente de corriente directa (se conectó al fuente de voltaje con un voltaje fijo de 5[V]) también se puede notar que cada elemento resistivo está etiquetado, ésto con la finalidad de registrar bien los valores que se medirán y anotarán en tablas.\\

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
		%\begin{table}[]
			\begin{tabular}{|c|c|c|}
				\hline
				Comp.  & V [V]      & I [A]     \\ \hline
				$R_1$ & 5.29    & 4.07  \\ \hline
				$R_2$  & 0.72   & 72.01 \\ \hline
				$R_3$  & 4.89   & 72.02 \\ \hline
				$R_4$  & 0.57   & 66.28 \\ \hline
				$R_5$  & 0.0003 & 2.71  \\ \hline
				$R_6$  & 0.0007 & 2.71  \\ \hline
				$R_7$  & 0.027  & 2.74  \\ \hline
				$R_8$  & 0.028  & 2.79  \\ \hline
			\end{tabular}
		%\end{table}
		
		\caption{Voltajes y Corrientes}
		\label{fig:VoltCorr}
	\end{subfigure}
	~ %add desired spacing between images, e. g. ~, \quad, \qquad, \hfill etc. 
	%(or a blank line to force the subfigure onto a new line)
	\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
		%\begin{table}[]
			\begin{tabular}{|c|c|c|}
				\hline
				Comp.  & Teórico $[\Omega]$    & Medida $[\Omega]$      \\ \hline
				$R_1$ & 100  & 98     \\ \hline
				$R_2$ & 1k   & 0.992K \\ \hline
				$R_3$ & 680  & 680    \\ \hline
				$R_4$ & 8.2k & 8.2K   \\ \hline
				$R_5$ & 100  & 106    \\ \hline
				$R_6$ & 220  & 217    \\ \hline
				$R_7$ & 10k  & 9.7k   \\ \hline
				$R_8$ & 10k  & 10K    \\ \hline
			\end{tabular}
		%\end{table}
		
		\caption{Resistencia}
		\label{fig:ResComp}
	\end{subfigure}
	
	\caption{Tablas de experimentación}
	\label{tablas}
\end{figure}

En la figura \ref{tablas} se pueden apreciar las anotaciones que se hicieron en la práctica de laboratorio sobre los elementos utilizados en el circuito. Se puede notar que en la tabla \ref{fig:VoltCorr} se anotaron los voltajes y corrientes medidos con el multímetro para cada elemento del circuito y en la tabla \ref{fig:ResComp} se anotaron los valores teóricos y medidos de los resistores utilizados en el circuito.\\

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{circuitikz}
		
		\draw
		
		%compuerta NAND
		(0,0) node[nand port](xor1) {} to
		(1,0) 		
		%switch
		(1,0)to[spst,l=$sw$](2,0)
		%led
		(2,0)to[full led,l](4,0)
		%resistor
		(4,0)to[R,l](6,0)
		%tierra
		(6,0) to   (6,-1) node[ground]{}
		;
	\end{circuitikz}
	\caption{Circuito de trabajo sostenido}
	\label{fig:CircuitoSostenido}
\end{figure}

\subsection{Señales}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
	axis lines = left,
	xlabel = {t[s]},
	ylabel = {V[V]},
	]
	
	%ENVOLVENTE SUPERIOR
	\addplot
	[thick=0.1cm,
	domain=0:0.01, 
	samples=300, 
	color=blue,
	]
	%RECORDAR QUE SE GRAFICA EN GRADOS
	{5*sin(2*180*1000*x)};
	
	\addlegendentry{Sinusoide 1[kHz]}

	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Señal Senoidal de 1[KHz] vista en el osciloscopio}
	\label{senial}
\end{figure}

En la siguiente parte del experimento se necesita de un osciloscopio y generador de funciones. Para ver la señal, se requiere un aparato que interprete la señal, para ello está el osciloscopio. Este aparato mostrará la señal en la pantalla.\\

En la figura \ref{senial} Podemos apreciar una señal sinusoide que se generó para el expermiento, y en el caso específico se proyectó una señal de 1[kHz] de frecuencia y una amplitud de 6 $[V_{pp}]$.\\



Teniendo la tabla se pueden generar mapas de Karnaugh que puedan ayudar al procesamiento del problema, por lo que vamos a trasladar los datos del cuadro \ref{cuadro:tabla} a 2 mapas de Karnaugh (1 por cada salida) los cuales se muestran en la figura \ref{fig:KarnaugAB}.\\

\begin{figure}
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
		\begin{Karnaugh}
			%\contingut{$\phi$,0,$\phi$,1,$\phi$,0,$\phi$,1,0,0,1,1,0,0,1,1}
			\contingut{$\phi$,$\phi$,0,0,0,0,0,0,$\phi$,$\phi$,1,1,1,1,1,1}
			\implicant{12}{10}{red}
			%\implicantdaltbaix[3pt]{3}{10}{cyan}
			%\implicantcantons[2pt]{orange}
			%ULTIMO SEGMENTO DE SOBREMINIMIZACION
			%\implicantcostats{0}{2}{red}
		\end{Karnaugh}
		\caption{Mapa de Karnaugh para función $A$}
		\label{subfig:KarnaugA} 
	\end{subfigure}
	~ %add desired spacing between images, e. g. ~, \quad, \qquad, \hfill etc. 
	%(or a blank line to force the subfigure onto a new line)
	\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
		\begin{Karnaugh}
			\contingut{$\phi$,$\phi$,0,0,1,1,0,1,$\phi$,$\phi$,1,1,0,0,1,0}
			\implicant{0}{5}{cyan}
			\implicant{5}{7}{purple}
			\implicant{8}{10}{blue}
			\implicant{14}{10}{orange}
			%\implicantdaltbaix[3pt]{3}{10}{blue}
			%\implicantcantons[2pt]{orange}
			%\implicantcostats{4}{14}{green}
		\end{Karnaugh}
		\caption{Mapa de Karnaugh para función $B$}
		\label{subfig:KarnaugB}
	\end{subfigure}	
	\caption{Mapas de Karnaugh para las funciones $A$ y $B$}
	\label{fig:KarnaugAB}
\end{figure}

\section{Cuestionario}

\subsection{¿Para qué sirve el osciloscopio?}

Un osciloscopio es un instrumento de medición para la electrónica. Representa una gráfica de amplitud en el eje vertical y el tiempo en el eje horizontal. Es muy usado por estudiantes, diseñadores, ingenieros en el campo de la electrónica.\\

Frecuentemente se complementa con un multímetro, es una fuente de alimentación y un generador de funciones.\\

\subsection{¿Qué hace un generador de funciones?}	

Aparato electrónico que produce ondas sinusoidales, cuadradas y triangulares, además de crear señales TTL. Sus aplicaciones incluyen pruebas y calibración de sistemas de audio, ultrasónicos y servo.\\

El generador de funciones, específicamente trabaja en un rango de frecuencias de entre 0.2Hz a 2MHz. También cuenta con una función de barrido la cual puede ser controlada tanto internamente como externamente con un nivel de DC. El ciclo de máquina, nivel de offset en DC, rango de barrido y la amplitud y ancho de barrido pueden ser controlados por el usuario.\\

\subsection{Menciona 3 reglas para un buen uso de equipo de laboratorio.}

\begin{itemize}
	\item No manipular ni cambiar el orden de los dispositivos “en vivo” o con el circuito alimentado.
	\item Tener cuidado en la polarización de nuestros circuitos para evitar daños en el equipo o en los circuitos.
	\item No introducir ningún tipo de alimentos o bebidas al laboratorio.	
\end{itemize}


\section{Conclusiones}


\subsection{Circuito}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{||c|c|c|c|c|c|c||}
		\hline
		\multicolumn{4}{||c|}{Entradas} & \multicolumn{2}{c|}{Salidas}            & Posicion del Eje \\ \hline\hline
		$E_3$     & $E_2$    & $E_1$    & $E_0$    & A                  & B                  & $\theta[^o]$            \\ \hline
		0      & 0     & 1     & 1     & \multirow{3}{*}{0} & \multirow{3}{*}{0} & 0-29             \\ \cline{1-4} \cline{7-7} 
		0      & 0     & 1     & 0     &                    &                    & 30-59            \\ \cline{1-4} \cline{7-7} 
		0      & 1     & 1     & 0     &                    &                    & 60-89            \\ \hline
		0      & 1     & 1     & 1     & \multirow{3}{*}{0} & \multirow{3}{*}{1} & 90-119           \\ \cline{1-4} \cline{7-7} 
		0      & 1     & 0     & 1     &                    &                    & 120-149          \\ \cline{1-4} \cline{7-7} 
		0      & 1     & 0     & 0     &                    &                    & 150-179          \\ \hline
		1      & 1     & 0     & 0     & \multirow{3}{*}{1} & \multirow{3}{*}{0} & 180-209          \\ \cline{1-4} \cline{7-7} 
		1      & 1     & 0     & 1     &                    &                    & 210-239          \\ \cline{1-4} \cline{7-7} 
		1      & 1     & 1     & 1     &                    &                    & 240-269          \\ \hline
		1      & 1     & 1     & 0     & \multirow{3}{*}{1} & \multirow{3}{*}{1} & 270-299          \\ \cline{1-4} \cline{7-7} 
		1      & 0     & 1     & 0     &                    &                    & 300-329          \\ \cline{1-4} \cline{7-7} 
		1      & 0     & 1     & 1     &                    &                    & 330-359          \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Tabla de verdad sistema giratorio}
	\label{cuadro:tabla}
\end{table}


El objetivo de la práctica se cumplió porque se revisó el distinto uso de los diversos aparatos en el laboratorio como el generador de funciones, el osciloscopio, también la forma adecuada de utilizar el multímetro para medir voltaje, resistencia y corriente eléctrica.\\

Se verificaron los comportamientos de las leyes de Ohm y de Kirchhoff a través del circuito propuesto y mediante los aparatos de medición.\\

\section{Referencias}

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{Referencias.bib}



\end{document}
